\chapter*{Acknowledgements}
I had to admit to myself that I was stalling before getting to write this page at last. No wonder that some say this is the hardest part! It is stressful just to think of the responsibility: so many of you helped and supported me along the way, what if I were to forget mentioning someone? Indeed, any mistakes in these few paragraphs will be the hardest to live with.

It seems appropriate to start with whoever was closest to oneself during these last years. In some cases, that would be their thesis advisor, but (fortunately) not in my case. Camilia, my beautiful and caring wife would have not tolerated such thing! I would have not met her if I had not traveled down the path that culminated in this thesis, which happened in part thanks to her support, for which I am grateful. And of course I would also like thank my parents, who kept in touch month after month, and encouraged me to follow through with whatever path I would choose.

Next, I must thank everyone from my lab and Enxenio who have made this possible. Among them, in chronological order: First, Nieves, who made me an offer that I could not refuse, and looked after me until the end. Second, Guillermo and Luaces, who in their infinite patience, so characteristic of a PhD, would take the effort to train my younger self. Next came Fari, who mentored me and performed a great role in cultivating the required patience in me. Even if for a brief time, Andrea has also played a major role both in this research and in my education. Also a huge thanks to everyone who advised and helped me along the way: Fernando, Nelly, Adri\'an, Suil\'en, Tirso, and Jeremy, in no particular order.

Finally, I would like to thank my friends Sara, Luis, and Chon, who stood by my side all the way more times than I could ask for. This is for all of you!\\

\vspace*{\fill}
\small{This thesis has received funding from MICIU/Ayudas para contratos para la formaci\'on de doctores en empresas (Doctorados industriales): DI-15-07576; ~ MICIU/FEDER-UE BIZDEVOPSGLOBAL: RTI-2018-098309-B-C32; ~  Xunta de Galicia/FEDER-UE CSI: ED431G/01; GRC: ED431C 2017/58; GEMA: IN852A 2018/14; ~ Xunta de Galicia/GAIN Innovapeme: IN848D-2017-2350417; ~ MINECO-AEI/FEDER-UE Datos 4.0: TIN2016-78011-C4-1-R; ETOME-RDFD3: TIN2015-69951-R; and EU H2020 MSCA RISE BIRDS: 690941.}

\chapter*{Agradecimientos}
Debo admitir que me encontraba estancado antes de ocuparme al fin de esta p\'agina. \textexclamdown No es de extra\~nar que se diga que esta es la parte m\'as dif\'icil! S\'olo pensar en la responsabilidad que conlleva resulta estresante: tantos de vosotros me han ayudado y apoyado por el camino, \textquestiondown y si me olvido de mencionar a alguno? Desde luego, cualquier error en estos p\'arrafos ser\'an los m\'as dolorosos de recordar.

Parece apropiado comenzar con quien haya estado m\'as cerca de uno durante estos \'ultimos a\~nos. Para algunos, esta persona es su tutor de tesis, aunque (afortunadamente) no ha sido as\'i en el m\'io. \textexclamdown Camilia, mi hermosa esposa, no habr\'ia tolerado tal cosa! No la habr\'ia conocido de no haber recorrido el camino que culmin\'o en esta tesis, y le estar\'e siempre agradecido porque su apoyo logr\'o que finalmente esta tesis se llegase a realizar. Por supuesto, tambi\'en me gustar\'ia agradecer a mis padres, quienes se mantuvieron en contacto mes tras mes, y me animaron siempre a continuar con cualquier camino que hubiera elegido.

Despu\'es de esto, me gustar\'ia agradecerles a todos mis compa\~neros de laboratorio y de Enxenio que han hecho esto posible. Entre ellos, por orden cronol\'ogico: Primero Nieves, quien me hizo una oferta que no pude rechazar, y se ocup\'o en cuidar de m\'i hasta el final. En segundo lugar, Guillermo y Luaces, quienes en su infinita paciencia, tan caracter\'istica en un Doctor, hab\'ian asumido el esfuerzo de formar a mi versi\'on m\'as joven. Despu\'es vino Fari, quien me gui\'o, desempe\~nando un gran papel en cultivar la paciencia requerida en m\'i. Incluso si fue durante un breve tiempo, Andrea tambi\'en jug\'o un rol importante tanto en esta investigaci\'on como en mi educaci\'on. Tambi\'en quiero darles las gracias a todos  los que me han aconsejado y ayudado a lo largo del camino, sin ning\'un orden en especial: Fernando, Nelly, Adri\'an, Suil\'en, Tirso y Jeremy.

Finalmente, me gustar\'ia agradecer a mis amigos Sara, Luis y Chon, quienes se mantuvieron a mi lado todo este tiempo m\'as veces de las que podr\'ia pedir. \textexclamdown Esto es para todos vosotros!\\

%\vspace*{\fill}
\small{Esta tesis ha recibido fondos de MICIU/Ayudas para contratos para la formaci\'on de doctores en empresas (Doctorados industriales): DI-15-07576; ~ MICIU/FEDER-UE BIZDEVOPSGLOBAL: RTI-2018-098309-B-C32; ~  Xunta de Galicia/FEDER-UE CSI: ED431G/01; GRC: ED431C 2017/58; GEMA: IN852A 2018/14; ~ Xunta de Galicia/GAIN Innovapeme: IN848D-2017-2350417; ~ MINECO-AEI/FEDER-UE Datos 4.0: TIN2016-78011-C4-1-R; ETOME-RDFD3: TIN2015-69951-R; y EU H2020 MSCA RISE BIRDS: 690941.}
